%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../metp.tex

\section{Riproduzione}

%JEAN CLAUDE RISSET SUONO TEMPO SUONO SPAZIO

L'esperienza sonora è viva nella produzione acustica del suono. Culturalmente
siamo portati a pensare che i nostri sistemi audio siano in grado di ricostruire
quella esperienze, senza mai minimamente pensare che questo è semplicemente e
praticamente impossibile. Ci sono diversi motivi culturali per cui lo pensiamo.
Ci sono innumerevoli questioni e parole consumate dalla pratica quotidiana.
Parole private del loro significato originale e consumante nella concezione di
una immotivata sicurezza operativa, come per esempio quella applicata al suono
stereo a due canali. Nell'esperienza quotidiana siamo divertiti e soddisfatti
dalla stereofonia, senza necessariamente mettere a confronnto o relazione con
quella che dovrebbe essere la vera esperienza. La semplice differenza tra i due
canali, destro e sinistro, è proposta come stereofonia. Altoparlante sinistro,
altoparlante destro. Centro? Fantasma. Raramente si sente descrivere questa
tipologia di ascolto come monofonica, mono o doppio mono, o polifonica. Una
soprgente di questo tipo ascoltato attraverso le cuffie diventa orecchio
sinistro, orecchio destro e centro della testa. Certamente può esserci
un'essenza di musica in tutto ciò, la persistenza i un segnale culturale. Manca
però in una riproduzione di questo tipo qualsiasi parvenza di spazio acustico e
atmosfera di realismo o verosomiglianza. La sapiente configurazione nella
ripresa microfonica e l'elaborazione del segnale operato  durante la
registrazione possono migliorare le cose, ma nella migliore delle ipotesi la
stereofonia così basata su due sorgenti di riproduzione rimane un formato
direzionalmente e spazialmente debole, privato, e antisociale, che può soddisfare
un solo punto di ascolto.

% Abbiamo bisogno di più canali per acquisire, archiviare e riprodurre anche le
% percezioni essenziali dei campi sonori tridimensionali. Questo è ciò che il
% mondo del cinema conosce da decenni, e ora i cinema hanno ben 62 canali nei
% formati audio coinvolgenti. Questo è eccessivo per le esigenze musicali, ma più
% di due sarebbe bello. Fortunatamente ci sono esempi di eccellente musica
% multicanale e indicazioni che una versione binaurale di essa farà parte dei
% sistemi di realtà virtuale. Rimanete sintonizzati. Dal punto di vista
% scientifico, le origini dell'acustica moderna si trovano in gran parte nel
% dominio delle sale per l'esecuzione di musica classica. Che questa musica
% piaccia o meno a una persona, le percezioni di base generate da queste
% esibizioni dal vivo sono generosamente condivise in tutta la musica registrata,
% qualunque sia il genere. Il riverbero, l'ampiezza, l'involucro e così via sono
% semplicemente esperienze percettive semplicemente piacevoli, e agli ingegneri
% della registrazione sono stati forniti elaboratori elettronici elaborati che
% consentono loro di essere incorporati in qualsiasi tipo di musica, aggiungendo
% alla tavolozza artistica. Il futuro suona bene.


In questo ampio ragionamento introduttivo non abbiamo considerato che l'oggetto
altoparlante, il diffusore incaricato di ingannare i nostri sensi, è forse
l'oggetto più brutto ed antiquato tecnologicamente della catena elettroacustica.

% altoparlante da esposizioni elettroacustiche

Si va quindi verso l'affermazione che il suono prodotto, l'evento acustico, non
può essere completamente riprodotto. La rappresentazione, in quanto tale,
riproduzione, necessariamente contempla una perdita di informazioni.

Se ora rileggessimo il periodo precedente con la consapevolezza che non abbiamo
ancora minimamente accennato allo spazio acustico che avvolge l'evento sonoro,
alla inevitabile forza narratrice che questo imprime al segnale acustico, forse
immaginiamo meglio il livello di perdita nella riproduzione.

È interessante notare che, anche in diverse sale, i timbri essenziali di voci
strumenti musicali rimangono notevolmente costanti. Abbiamo una notevole
capacità di separare il suono della sorgente dal suono della sala. In altre
parole, sembriamo adattarci alla stanza in cui ci troviamo e “ascoltarla” per
ascoltare le fonti sonore. Una variante di questa interpretazione è che ci
impegniamo in ciò che Bregman (1999) chiama "analisi della scena uditiva" e
"trasmettiamo" il suono delle voci e degli strumenti come separato in modo
significativo dal suono della stanza. Facciamo questo a tal punto che ci si può
concentrare sul suono di una sezione dell'orchestra, sopprimendone altre. Due
orecchie e un cervello sono notevoli. Se una performance in una sala da concerto
sembra non avere bassi, come alcuni fanno, l'inclinazione è quella di incolpare
la sala, non i musicisti o i loro strumenti. Istintivamente sappiamo dove sta
la colpa. Per ora, è sufficiente notare che riprodurre un'esperienza da sala da
concerto significa consegnare sia i componenti timbrici che quelli spaziali.
Questo non è facile.

% blumlein sulla percezione della voce

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LE RADICI
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Allineamento di un sistema d'ascolto}

Davanti ad un sistema di ascolto spesso ci si concentra su modelli, marche,
gusti e preferenze, come se quegli strumenti di lavoro producano, in via
garantita, comportamenti prevedibili o non riconducibili al momento, alle
caratteristiche dello spazio che li accoglie, alla loro disposizione. Fatto sta,
la mia esperienza è diversa e proverò a percorrere passo passo pensiero e pratica
attorno all'esigenza di ascoltare da molteplici diffusori.

\subsection{Segnale rosa decorrelato}

Una mia prima esigenza è quella di avere un segnale di test di cui abbia piena
fiducia, avente caratteristiche conosciute. È un fatto che mi da sicurezza, o
che svela altre insicurezze.

Durante una sessione di misurazione di alcuni diffusori generavo un \pn~ monofonico
che inviavo ai singoli altoparlanti (quattro nel caso specifico, in un unico
cabinet). Nell'osservazione da vicino del moto meccanico dei singoli componenti
mi accorsi che questi non si comportavano come mi sarei aspettato. Cosa mi
aspettavo: osservare un diffusore in riproduzione di un segnale complesso a banda
larga come il \pn~ mette in evidenza il movimento isterico della membrana.

In quel caso particolare tralasciai una condizione: lo spazio interno del diffusore
era comune ai quattro componenti che condividevano lo stesso volume. Il segnale
in ingresso era identico per ognuno. Mi aspettavo di osservare movimenti sincroni
tra i vari coni, ma ciò non accadde. Accadeva che, a causa della cubatura
condivisa, i quattro non riuscivano a spingere e tirare sincronicamente anzi,
all'osservazione ravvicinata era chiaro che a turno ognuno di essi si spostava
dal proprio asse in totale disarmonicità con gli altri, come quattro primi
ballerini che si contendevano lo stesso palco. Fermai tutto e riflettei.
Dunque, mi dissi, è evidente che non hai minimamente considerato l'idea che gli
è impossibile fare ciò che chiedi e allora, perché glielo chiedi? Mi misi al
lavoro e nel giro di una mezzora produssi un generatore di \pn~ decorrelato in
fase per ogni canale di diffusione (sempre quattro, in quel caso). Il risultato
fu sorprendente (questo la dice lunga sulla mia preparazione) ed evidente
(sciocco!): suonava tutto meravigliosamente meglio, bene, armonioso, ricco di
basse frequenze (le prime che sparivano a causa della lite interna) come quattro
le arcate sincrone di una sezione orchestrale.

L'esperienza fu a suo modo traumatica: scoprire di non sapere è sempre un piccolo
trauma; scoprire, quando si fa ricerca, non coincide con il trovare ma con il
lasciare tutto ciò che si è creduto prima, in cambio di altro da scoprire;
scoprire che non si è mai letto o studiato nulla a riguardo mette una fame di
sapere che la metà fa brontolare lo stomaco.

Quella sessione di messa a punto del mio sistema sfornò filtri ottimizzati di
cui ancora ricordo il sorriso. Ma andando al dunque, il passo successivo fu breve:
\emph{e se questo valesse non solo per la cubatura interna di un diffusore polifonico
come il mio, ma fosse una regola per ogni spazio condiviso? E se una stanza, un
auditorium, una sala da concerto fossero il volume condiviso che forziamo a
vibrare disarmoniosamente sollecitandolo con il segnale sbagliato?}

Generalmente il mio errore era anche l'errore di chiunque io abbia visto e sentito
allineare impianti nella mia vita. Generalmente è anche l'errore che hanno commesso
i programmatori dei vari mixer che possiedono il generatore di segnale rosa,
inevitabilmente monofonico e, quindi, sincrono nel caso in cui lo si usasse
simultaneamente su più diffusori.

Mi misi quindi a concepire un generatore di \pn~ decorrelato in fase di $n$ canali,
printo da compilare al bisogno alla prima occasione concertistica futura.

Così è stato, durante \emph{ArteScienza 2021}\footnote{note su artescienza} ho
usato il generatore per calibrare l'impianto esafonico, attività che condivisi
anche come argomento di discussione durante la mia masterclass il giorno dopo del
concerto.

La procedura di immettere nello spazio (condiviso) della sala diverse sequenze
numeriche ha come principale conseguenza l'assenza di cancellazioni (\emph{efetto
comb}). Quando un segnale monofonico viene riprodotto identico su molteplici
diffusori al semplice spostamento della testa si avvertono inevitabili
cancellazioni timbriche dovute alle differenze di tempo di arrivo di questi alle
orecchie. È un fatto facilmente osservabile, ancora più eclatante se si inizia a
camminare per la sala. Da qui il primo ragionamento ad alta voce: \emph{ovvio!
ma tu quando mai in concerto invii un segnale mono identico a tutti i diffusori?
mai! per chi mi hai preso?}

Ricordo gli occhi luminescenti di \ml, di passaggio in sala durante l'allineamento,
quel \pn~ decorrelato lo aveva innamorato senza domande.

Non c'era alcuna cancellazione, si poteva camminare dentro questa cascata (questa
è la sensazione che provavo, immerso in un bagno di suono che pioveva da ovunque)
senza avvertire la minima interferenza.

Come si fa? Sono partito dal \pn~ generato da \faust~ (scritto da \jos) che prevede
la generazione di un segnale \wn~ filtrato per ottenere la giusta pesatura delle
ampiezze $1/f$:

%--------------------------------------------
%----------------larghezza massima del codice
\begin{lstlisting}
pink_noise = no.noise : no.pink_filter;
\end{lstlisting}

Dove il filtro \emph{pink filter} è descritto mediante coefficienti di un filtro
\emph{IIR} di ordine $n$ in \emph{direct form}.

%------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------- larghezza massima del codice
\begin{lstlisting}
pink_filter = fi.iir(
  (0.049922035, -0.095993537, 0.050612699, -0.004408786),
  (-2.494956002, 2.017265875, -0.522189400)
  );
\end{lstlisting}

Per comodità di lettura si riportano in tabella i coefficienti:

\begin{table}[ht]
%\scriptsize
\caption[]{Coefficienti per filtrare \wn in \pn. Dalla documentazione di \faust~
si legge che sono ottenuti con \emph{invfreqz} in \emph{Octave}}.
\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
\hline
\textbf{b4} & 0.049922035 \\
\textbf{b3} & -0.095993537 \\
\textbf{b2} & 0.050612699 \\
\textbf{b1} & -0.004408786 \\
\hline
\textbf{a2} & -2.494956002 \\
\textbf{a1} & 2.017265875 \\
\textbf{a0} & -0.522189400
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:pinknoisecoeff}
\end{table}

Il \pn~ così generato è monofonico, inadatto all'uso multicanale di cui necessitiamo.
\faust ha due metodi di generazione del segnale bianco, uno monofonico

%------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------- larghezza massima del codice
\begin{lstlisting}
//-------`(no.)noise`----------
// White noise generator (outputs random number between -1 and 1).
// `Noise` is a standard Faust function.
//
// #### Usage
//
// ```
// noise : _
// ```
//------------------------
noise = random / RANDMAX
with{
	mask = 4294967295; // 2^32-1
	random = +(12345) ~ *(1103515245) & mask; // "linear congruential"
	RANDMAX	= 2147483647.0; // = 2^31-1 = MAX_SIGNED_INT in 32 bits
};
\end{lstlisting}

ed uno multicanale:

%------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------- larghezza massima del codice
\begin{lstlisting}
//-----------------------`(no.)multinoise`------------------------
// Generates multiple decorrelated noises in parallel.
//
// #### Usage
//
// ```
// multinoise(n) : si.bus(n)
// ```
//
// Where:
//
// * `n`: the number of decorrelated random numbers in parallel
//------------------------------------------------------------
multinoise(n) = multirandom(n) : par(i,n,/(RANDMAX)) : par(i,n,float)
with {
	RANDMAX = 2147483647.0;
};
\end{lstlisting}

dove

%------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------- larghezza massima del codice
\begin{lstlisting}
//---------------------`(no.)multirandom`--------------------------
// Generates multiple decorrelated random numbers in parallel.
//
// #### Usage
// ```
// multirandom(n) : si.bus(n)
// ```
//
// Where:
//
// * `n`: the number of decorrelated random numbers in parallel
//-------------------------------------------------------------
multirandom(n) = randomize(n) ~_
with {
	randomize(1) = +(12345) : *(1103515245);
	randomize(n) = randomize(1) <: randomize(n-1),_;
};
\end{lstlisting}

Non resta altro che mettere insieme i pezzi

%------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------- larghezza massima del codice
\begin{lstlisting}
process = no.multinoise(16) : par(i,16,pink_filter);
\end{lstlisting}

dove $16$ sta ad indicare il numero di canali di segnale rosa decorrelato che
si intende generare.
